眾觀 立法會不追薪津 不做壞事便是好事？

眾觀
立法會不追薪津 不做壞事便是好事？

撰文: 楊健興 | 發佈日期: 18.04.18

請支持《眾新聞》，成為訂戶

梁國雄、羅冠聰、劉小麗及姚松炎去年年中被法庭褫奪立法會議員資格，立法會行政管理委員會11月決定向4人追討薪津等款項，4人聲言拒付，爭議持續。政務司司長張建宗上月透露，政府早前以書面回覆行管會，提供一旦未能追討全部薪津的可行撇帳方法；他強調立法會秘書長有責任追討議員的薪津，政府只是提出可行的撇帳方法，最終仍要待行管會決定。

張建宗表面 強調追討薪津是立法會自己的事，但又打「開口牌」，表示若未能追回，政府可當作立法會撇帳處理；官員溫馨提示，正是港人常說的，「神係佢，鬼亦係佢」，初時明顯要求4人「回水」，最後決定「放水」，因為既然要面對現實，放棄追回全數，不妨借「放水」「 釋放善意」，搏取政治紅利。

張建宗並非仙人，但向行管會指路，即政府可用「撇帳」方法。行管會一點即懂，今早舉行閉門會議，決定不向4人追討薪酬及開支，總數約1200萬港元。立法會主席梁君彥稱，四人需要歸還已預支的營運資金等，每人償還金額約19萬至31萬元不等。要交回的屬技術性「回水」， 政府和立法會建制派最終接受，追討4人薪酬及開支，法律上有爭議，理和情更完全說不過去，行管會今日的決定，可說是本應如此。

行管會成員、公民黨立法會議員郭榮鏗向傳媒指，四名前議員有非常強的抗辯理由，行管會認為花費幾百萬甚至過千萬公帑追討薪酬是不合理，因此根據政府給予的法律意見，決定不追討薪津。梁君彥強調行管會考慮到事件涉及公帑，應該用法理情兼備的原則處理。他指，若繼續採取追討行動，招致的法律費用或高達八位數。若行管會要使用更多公帑追回款項，未必符合審慎理財的原則。

行管會去年決定追數，當時不可能以為4人會立即原銀奉還，訴訟將難以避免，最後仍決定追到底，原因只能是政治；中央不惜釋法，前後DQ6名民主派人士，要徹底打壓，不可放過，不能讓他們過好日子。政治即時需要壓倒法理和道理。經過幾個月，政治壓力逐漸減輕，政府和建制派要面對法理情，也有新的政治需要，先由張建宗「點路」，行管會今日開會按方案處理，解決追討風波。

政府決定不再糾纏，明顯與特首林鄭月娥銳意與民主派改善關係有關。林太上月與一眾高官出席民主黨黨慶，她更主動向民主黨捐出3萬元，當日晚上，她出席晚宴相片被夜放在她的社交媒體平台，加上「大和解」標題。捐款和「大和解」說法鬧出風波，林太澄清是同事「自作主張」，用了「大和解」標題，強調與民主派無仇無恨，不存在所謂「大和解」。林太向民主黨示好，但處理捐款一塌糊塗，建制派乘機發難，令林太退縮，立即降溫，但欲蓋彌彰，口說不是「大和解」，心很想和解，至少緩和緊張氣氛。

劉小麗表示，政府已恐嚇4名前議員長達一年，見到民情反彈大才撤回追討，她認為是收回惡意，非釋出善意。政府不做壞事、錯事、蠢事和傻事，勉強算是好事，但要求算不算低了一點？也許今時今日，只能如此。

我們的眾籌活動已結束，謝謝你們的支持。你可以加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

主筆 | 楊健興
資深傳媒人、浸會傳理人。自80年代起專責報道和分析香港政治與政策，曾任職《南華早報》、《信報》，英文評論網站 Voice of Hong Kong () 創辦人； 對新聞工作仍著迷，能走多遠走多遠。

硬膠泛民打手LIKLN